<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://marcorosso.com/es/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://marcorosso.com/es/" rel="alternate" type="text/html"/><updated>2025-05-25T08:00:18+00:00</updated><id>https://marcorosso.com/feed.xml</id><title type="html">Marco Rosso</title><entry><title type="html">¿Hace falta tanta formalidad al escribir un mail?</title><link href="https://marcorosso.com/es/blog/2025/email/" rel="alternate" type="text/html" title="¿Hace falta tanta formalidad al escribir un mail?"/><published>2025-05-24T00:00:00+00:00</published><updated>2025-05-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://marcorosso.com/blog/2025/email</id><content type="html" xml:base="https://marcorosso.com/blog/2025/email/"><![CDATA[<p>Cada año, miles de estudiantes mandan mails a sus profesores. Y muchas veces — no por mala onda, sino por falta de experiencia — el resultado es un pequeño desastre comunicativo.</p> <p>Entre saludos raros, frases sacadas de una póliza de seguros, signos de puntuación desaparecidos y mensajes tipo:</p> <blockquote> <p>¿Me podés decir dónde es el examen?</p> </blockquote> <p><em>(Spoiler: en casi todas las universidades hay una página <strong>específica</strong> con esa info, actualizada con una dedicación casi mística. Y si no alcanza, existe la Secretaría. Sí, posta, existe.)</em></p> <p>Inspirándome en <a href="https://sites.google.com/site/davidedragone/scrivere-una-mail" target="_blank" rel="noopener noreferrer">“Poche semplici regole per scrivere una e-mail ad un professore”</a> (<i>Pocas reglas simples para escribirle un correo a un profesor</i>) del profesor Davide Dragone, me puse a pensar cómo se escribe (bien) un mail académico. Porque entre los verbos impersonalísimos, el miedo a mandarla y no saber si me había dicho que lo tutee… a mí también me pasó.</p> <p>Así que arranquemos con una lista de ejemplos, del más formal al más… mamita querida.</p> <h2 id="ejemplos-de-mails-del-más-formal-al-más-cringe">Ejemplos de mails (del más formal al más… cringe)</h2> <h3>1. El estilo formal perfecto</h3> <p><em>Para quienes quieren impresionar a la RAE o a Cancillería</em></p> <blockquote> <p>Estimado Profesor:<br/> Me llamo C-3PO y estoy inscripto en el curso de XX.<br/> Le escribo para preguntarle si los apuntes de la clase del 12 de abril van a estar disponibles online.<br/> Le agradezco desde ya su tiempo.<br/> Atentamente,<br/> C-3PO</p> </blockquote> <ul> <li><strong>Pros:</strong> impecable, claro, profesional.</li> <li><strong>Contras:</strong> podría haberlo escrito un bot con modales.</li> <li><strong>Reacción del lector:</strong> aprobación… y un pequeño bostezo existencial.</li> </ul> <h3>2. El estilo equilibrado</h3> <p><em>Humano, educado, efectivo — mi favorito</em></p> <blockquote> <p>Buen día, Profesor:<br/> Soy C-3PO, estudiante del curso XX. Quería saber si los apuntes de la clase del 12 de abril se van a subir en estos días.<br/> Muchas gracias y que tengas un buen día,<br/> C-3PO</p> </blockquote> <ul> <li><strong>Pros:</strong> directo, respetuoso, ideal para casi todo.</li> <li><strong>Contras:</strong> ninguno. Guardalo y usalo de plantilla.</li> <li><strong>Reacción del lector:</strong> sonrisa, respuesta rápida, respeto inmediato.</li> </ul> <h3>3. El estilo “va como piña”</h3> <p><em>Informal pero con respeto. O sea: tranqui.</em></p> <blockquote> <p>Profesor, ¿cómo va?<br/> No encontré los apuntes de la clase del 12 de abril en la página. ¿Sabés si los van a subir pronto?<br/> ¡Gracias, nos vemos!<br/> C-3PO</p> </blockquote> <ul> <li><strong>Pros:</strong> simple, funcional, humano.</li> <li><strong>Contras:</strong> quizás no para el primer contacto.</li> <li><strong>Reacción del lector:</strong> va bien, pero tal vez no para romper el hielo.</li> </ul> <h3>4. El estilo “mensaje desde el abismo”</h3> <p><em>Una especie de SOS escrito desde el colectivo</em></p> <blockquote> <p>hola profesor sube la 10? urgenteee</p> </blockquote> <ul> <li><strong>Pros:</strong> ninguno.</li> <li><strong>Contras:</strong> todos.</li> <li><strong>Reacción del lector:</strong> confusión, pena y ganas de dedicarse a otra cosa.</li> </ul> <h3>5. El estilo “alta onda profesor”</h3> <p><em>Sí, existe. No, no debería.</em></p> <blockquote> <p>todo piola profesor? che una duda, ¿cuándo sube las diapos?<br/> igual el curso está re bueno, nos vemos, abrazo grande</p> </blockquote> <ul> <li><strong>Pros:</strong> potencial viral en TikTok o Threads.</li> <li><strong>Contras:</strong> se lo mandaste a alguien con un doctorado.</li> <li><strong>Reacción del lector:</strong> shock, resignación, crisis vocacional.</li> </ul> <div class="gif-container" style="text-align: center; margin-top: 1rem;"> <img src="https://media4.giphy.com/media/v1.Y2lkPTc5MGI3NjExdjUxem5jMDNmeDAxOHphMjZ3ejJ3MG9pcjBtdm9tZ3UwdzQzaDJkNSZlcD12MV9pbnRlcm5hbF9naWZfYnlfaWQmY3Q9Zw/HR5YvacSC5dlo1KRP5/giphy.gif" alt="Reacción del profesor" style="max-width: 100%; height: auto; border-radius: 8px;"/> </div> <h2 id="si-querés-ser-formal">Si querés ser formal…</h2> <ul> <li><strong>Saludo:</strong> “Hola profesor” no es formal. Es como levantar los hombros. Mejor algo tipo “Estimado profesor” o “Buen día, profesor”.</li> <li><strong>Contenido:</strong> Presentate (nombre, curso) y andá al grano. Nada de “Por medio del presente le comunico…” — no estás escribiendo un decreto.</li> <li><strong>Estilo:</strong> Educado, sintético y con puntuación posta. Y nada de “Quedo a la espera de su respuesta” con tono de ultimátum.</li> <li><strong>Horario:</strong> Escribí cuando quieras, pero mandalo en horario de laburo. Usá “programar envío”. Te va a cambiar la vida.</li> </ul> <h2 id="pero-de-verdad-hace-falta-tanta-formalidad">…pero, ¿de verdad hace falta tanta formalidad?</h2> <p>Seamos honestos: estas reglas sirven, pero <strong>no son la única forma de escribir bien</strong>.</p> <p>Podés ser claro, educado y respetuoso sin sonar a documento notarial. El tono justo depende del contexto, del vínculo con el profesor, del tipo de facultad y — no nos mintamos — del país.<br/> (En muchas universidades de habla hispana, con un <i>Hola profesor</i> ya está. Nadie llama a la Real Academia.)</p> <p>Por eso, incluso algo como:</p> <blockquote> <p>Hola Marco:<br/> No estoy encontrando las diapos de la clase 10. ¿Sabés si se van a subir pronto?<br/> ¡Gracias, abrazo!<br/> C-3PO</p> </blockquote> <p>A mí me parece más que suficiente. No es formal, pero sí respetuoso. Y al final, <strong>¿no es eso lo importante?</strong></p> <h2 id="en-resumen">En resumen:</h2> <p>Si vas a escribir un mail formal, <strong>hacelo bien</strong>.<br/> Si sabés que no hace falta tanto protocolo, <strong>hay formas más simples, livianas y efectivas</strong>.</p> <p><strong>Porque al final, la educación le gana al formalismo. Siempre.</strong></p>]]></content><author><name></name></author><category term="correo"/><category term="universidad"/><category term="redacción"/><summary type="html"><![CDATA[¿Mandar un mail te hace dudar de todas tus decisiones de vida, gramaticales y académicas? Acá vas a encontrar ejemplos reales (y trágicos), consejos prácticos, y una regla clave: la educación siempre le gana al formalismo.]]></summary></entry></feed>